%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}

\newtheorem{bac}{Sujet de bac}

\usepackage[a4paper, margin=1cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0cm}

\begin{document}

\setcounter{section}{0}
\section*{Entraînement : Sujets de bac}

\begin{bac}[D'après le bac STMG Métropole, 11 septembre 2014]~\\
  \partie{}
  On considère la fonction $f$ définie pour tout réel $x$ de l'intervalle [6~;~24] par :
  $f(x) = - x + 40 - \dfrac{144}{x}$.
  On note $f'$ la fonction dérivée de $f$.

  \begin{enumerate}
    \item Démontrer que pour tout $x$ de l'intervalle [6~;~24],  on a  :
      $f'(x) =\frac{144 - x^2}{x^2}$.

    \item
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que le tableau de signes de $f'$ sur l'intervalle [6~;~24] est :

          \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
              \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
              {$x$ /1,
                $f'(x)$ /1
              }
              {6, 12, 24}%
              \tkzTabLine{, +, z ,-, }
            \end{tikzpicture}
          \end{center}

        \item  Dresser le tableau de variations complet de la fonction $f$ sur l'intervalle [6~;~24].
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  \partie{}\label{fonction}
  Une entreprise produit et commercialise entre 6 et 24 tonnes d’engrais par jour.

  On admet que toute sa production est vendue.

  Le bénéfice total (exprimé en centaines d’euros) réalisé pour une production de $x$ tonnes d’engrais, est modélisé à l’aide de la fonction $B$ définie par :
      $B(x) = - x^2 + 40x - 144$.

  \begin{enumerate}
    \item En étudiant les variations de la fonction $B$ sur l’intervalle [6~;~24], déterminer la production permettant de réaliser un bénéfice total maximal.
      Quel est ce bénéfice total ?
    \item Le bénéfice unitaire pour une production de $x$ tonnes d’engrais est donné par $\dfrac{B(x)}{x}$.

      Le bénéfice total et le bénéfice unitaire sont-ils maximaux pour la même production d’engrais ? On pourra utiliser les résultats obtenus dans la partie \ref{fonction}.
  \end{enumerate}
\end{bac}

\begin{bac}[D'après le bac STMG Métropole, 15 juin 2016]~\\
  Une agence lance une campagne publicitaire sur une durée de 15 semaines, dans une ville donnée, afin de promouvoir une nouvelle marque de boissons gazeuses.

  Une étude montre qu'après $x$ semaines de campagne publicitaire, le pourcentage de personnes résidant dans cette ville ayant pris connaissance de la marque est donné par l'expression :
  $f(x)= \dfrac{75x}{x+2}$
  où $x$ est un réel compris entre 0 et 15.

%La courbe représentative de $f$ est fournie en annexe 2.

  L'objectif fixé à l'agence par l'entreprise qui produit cette nouvelles marque de boissons est qu'au moins 70~\% des habitants de la ville aient pris connaissance de cette marque.

  \begin{enumerate}
%\item Peut-on affirmer qu'après 10 semaines de publicité, l'objectif fixé est atteint?
%
%Justifier la réponse.

%\item
%Déterminer graphiquement le nombre de semaines nécessaires pour que le pourcentage d'habitants ayant pris connaissance de la marque passe de 50~\% à 60~\%.
%
%On laissera apparents les tracés utiles.

    \item
      On note $f'$ la dérivée de $f$. Montrer que, pour tout réel $x$ de l'intervalle $[0~;~15]$, on a :
      $f'(x)=\dfrac{150}{(x+2)^2}$.

    \item En utilisant le signe de sa dérivée, déterminer les variations de $f$ sur l'intervalle $[0~;~15]$.

\item Après ces 15 semaines de campagne, l'agence demande un délai supplémentaire.

Justifier cette demande.

\item Combien de semaines supplémentaires seront nécessaires à l'agence pour atteindre l'objectif fixé par l'entreprise?
  \end{enumerate}
\end{bac}

\begin{bac}[D'après le bac STMG Polynésie, 12 septembre 2014]~
  Pour une nouvelle mine de plomb, les experts d'une entreprise modélisent le chiffre d'affaires (en milliers d'euros) avec la fonction $f$ définie sur [0~;~\numprint{2000}] par 
  $f(x) = 	\dfrac{x^2}{x + \numprint{1000}}$
  où $x$ désigne la masse de plomb vendue, exprimée en tonnes.

  %La représentation graphique de cette fonction est tracée en \textbf{annexe 1}  qui sera à rendre avec la copie.

  \begin{enumerate}
    \item On note $f'$ la dérivée de $f$ sur [0~;~\numprint{2000}], montrer que: 

      \[f'(x) = \dfrac{x^2 + \numprint{2000}x}{ (x + \numprint{1000})^2}.\] 
    \item Déterminer le signe de $f'(x)$ sur [0~;~\numprint{2000}] ; en déduire le tableau de variations de $f$. 
    \item Résoudre l'équation $f(x) = 500$ sur [0~;~\numprint{2000}]. 
    \item Que signifie ce résultat pour l'entreprise ? 
  \end{enumerate}
\end{bac}

\end{document}
